\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\title{\bf Идеология свободного и разумного общества}
\author{Alexey Shrub aka worldmind}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\part{Воззвание к землянам}

\section{Манифест}

«I have a dream» - "У меня есть мечта" так начал свою речь Мартин Лютер Кинг, он мечтал о мире, в котором у всех людей будут равные права. Сегодня мы можем считать что люди имеют равные права, и хотя проблема не решена окончательно, сегодня общепризнано, что все люди от рождения равны в правах.

Однако, равенство в правах, не есть равенство в возможностях. Кто-то рождается здоровым и талантливым, а кто-то рождается больным и обделённым талантами. У кого-то есть семья, которая помогает ему становится умным и самостоятельным, а кому-то окружающие ломают психику. Кто-то живёт в обществе дающем возможность получить современное образование, а кто-то живёт почти в каменном веки и мастерит обувь из отходов.

И у меня есть мечта, мечта о более справедливом мире, мире где все рождаются здоровыми и красивыми, где физические отличия людей не столь велики чтобы дать кому-то решающее преимущество, где у каждого ребёнка есть нормальные, психически адекватные, честные с ним родители, знающие как воспитывать детей, как развивать их интеллект и таланты, как сберечь их здоровье до того как они смогут заботиться о нём сами, где возможности члена общества не так сильно зависят от благосостояния его родителей.
Я мечтаю о мире, где каждый здоров, умён, красив, силён духом и стремится делать себя и окружающий мир лучше.
О мире, в котором люди не стареют и живут долго, а возможно и не умирают своей смертью.
Мире, в котором каждый человек это сознательный гражданин решающий личные проблемы самостоятельно и ответственно участвующий в решении проблем общества.
Мире, где общество не ограничивает свободу индивидуума, до тех пор пока он не ущемляет свободы других.
Мире устремлённом к высотам прогресса науки и технологий отбросив все необоснованные фобии, а значит не имеющем никаких запретов на научные исследования.
Мире, в котором разумные существа (сапиенсы) избавлены от забот об удовлетворении потребностей своего организма и заняты интеллектуальной деятельностью в качестве учёных и инженеров.

И я уверен в том, что разумная цивилизация может построить такое общество, конечно речь не идёт об обществе клонов, а тем более муравьёв, но наука и технологии могут сделать так чтобы все рождались без наследственных болезней и уродств, а разумное устройство общества может сильно сократить тот разрыв возможностей в начале жизненного пути, который есть сейчас.

В этом мире государство будет поддерживать баланс между интересами индивидуума и общества, а также будет заниматься не личным благосостоянием человека, а общими для множества людей проблемами, ибо как говорил Авраам Линкольн: "Мы не поможем людям, делая за них то, что они могли бы сделать сами.".

Я далёк от того чтобы насильно кого-то затаскивать в описанное мной будущее, это противоречит идее свободы личности, общество будущего должно возникнуть на добровольной основе из сапиенсов разделяющих данные принципы, разделяющих мировоззрение, описываемое далее.

Надеюсь разумные индивидуумы объединятся и создадут соответствующее их представлениям общество.


\section{Что нас объединяет?}

Отдельный индивидуум, каким бы он ни был способным, в одиночестве не способен решать грандиозные задачи стоящие перед разумом, особенно учитывая ограничения во времени, никто не вечен, да и кто знает сколько до ближайшей катастрофы?. Без сотрудничества за свою короткую жизнь человек мало чего смог бы достигнуть. Поэтому на текущий момент подавляющее большинство сапиенсов состоит хотя бы в одном их обществ-государств, а иногда и в различных сообществах другого уровня.

Общества конкурируют между собой за ресурсы и умы граждан и при прочих равных выигрывают общества, члены которых готовы сделать больше для общественного блага т.е. более альтруистичны. Однако из обществ которые сильно ущемляют индивидуальность ради общих интересов граждане убегают, а значит необходим некий баланс.

В крайних случая, для выживания общества как целого, общество требует от своих членов готовности пожертвовать своей жизнью для защиты общественных интересов. Но для того чтобы разумный индивид был готов перешагнуть инстинкт самосохранения ради спасения других членов общества он должен ощущать особую близость, единство с ними, верить, что его гибель будет не напрасной, а поможет общему, важному для него, делу. Есть такой термин - конгениальность, означающий близость по духу, возможно он подойдёт для обозначения идеологического братства людей.

Хотелось бы рассмотреть какие причины могут заставить сапиенса ощущать это единство и общность целей, первым делом стоит сказать что НЕ может быть основанием для такого единства.

Итак не может быть основанием для единства:
\begin{itemize} 
\item Раса/какие-то внешние особенности - если некто принадлежит вашей расе/выглядит подобно, это не значит что он вам автоматически брат и наоборот, если некто принадлежит другой расе, это не значит что он вам враг.
\item Пол - не все представители своего пола вызывают братские чувства.
\item Сексуальная ориентация - в случае меньшинств является объединяющим фактором, но это вынужденное объединение для защиты от враждебного окружения, общий враг объединяет, но стоит снять враждебность так и единство начнёт рассыпаться.
\item Диета - мало общего между человеком соблюдающем определённую диету по идеологическим соображениям и по медицинским, а даже если два человека соблюдают диету по идеологическим соображениям, не факт что они не расходятся во взглядах на другие вопросы.
\item Генетическое родство - "родственники это люди собирающиеся вместе поесть по поводу изменения их количества".
\item Доход - очевидно что материальное состояние ничего не гарантирует, глупцы и нахалы встречаются и среди бедных и среди богатых.
\item Профессия/хобби - вероятность встретить близкого по духу среди тех кто занимается тем же скорее всего выше, но не все увлекающиеся тем же подходят на роль близких.
\item Образование - общий уровень образования повышает вероятность найти общий язык, но и только.
\item Интеллект - сравнимый интеллект это конечно важный, почти необходимый элемент для сотрудничества, однако интеллект это лишь инструмент, им можно пользоваться для разных целей, кто-то направит на созидание, а кто-то на разрушение.
\item Местообитания - думаю очевидно что находящиеся физически близко могут быть бесконечно далеки друг от друга и наоборот - находясь на расстоянии друг от друга можно ощущать себя братьями.
\item Национальность - нация это вообще фантом, единственное непротиворечивое определение нации это определение её как группы людей разделяющих определённую идеологию, тогда всё получится правильно, но на практике под нацией понимают что-то другое, думаю никто из использующих это понятие не сможет внятно объяснить.
\item Язык - язык конечно облегчает понимание, для того чтобы ощущать единство с кем-то, его нужно понимать, однако один только язык это не достаточное основание для единства. По факту языки из-за своего количества скорее разделяют чем объединяют.
\item Государство - гражданство чаще всего достаётся по наследству, автоматически, в некоторых случаях (например служба в армии) гражданин даже присягает на верность своему государству, однако отказ от присяги обычно грозит уголовным преследованием, а клятва данная под угрозой насилия не может считаться чего-либо значащей. Т.е. можно быть гражданином государства и не ощущать никакого единства с другими гражданами.
\item Религия - в теории религия наиболее близка к тому что может объединять людей, однако для того чтобы объединять нужно чем-то быть, нужно иметь последовательный, бесспорный канон. Однако на практике основная масса религий (например авраамические - иудаизм, христианство и ислам) содержат массу противоречивых высказываний из которых каждый верующий выбирает какие желает, в итоге сколько верующих, столько и версий этой религии, а значит объединяющая функция работает плохо. Работает она только тогда, когда верующие сами не выбирают в какие из противоречивых утверждений верить, а доверяют интерпретации одного проповедника, это не очень устойчивое основание для единства, ибо всегда может появиться Мартин Лютер со своей версией канона и обычно это приводит к возникновению множества ответвлений у каждой религии, которые в итоге даже умудряются воевать друг с другом.
\end{itemize}

Если кто-то считает, что что-то из вышеупомянутого может быть основание для единства, то пусть представит тупого, злого, агрессивного, опустившегося пропойцу и наркомана с которым вас "объединяет" один из ранее перечисленных признаков. Думаю сразу станет понятно, что этого недостаточно чтобы ощущать к нему братские чувства.

Объединяет же разумных существ одинаковый взгляд на мир (мировоззрение), одинаковые ценности/жизненные принципы/убеждения, а также общие цели и сравнимый уровень интеллекта. Причем важно что мировоззрение всеми принимается сознательно, а не как вбитая с детства религия в которую верят не думая, не анализируя. Только сознательно разделяемая всеми членами общества идеология делает из толпы людей социум. И это не значит что все должны быть одинаковыми, нет, идеология должна описывать основополагающие принципы построения общества и взаимодействия людей друг с другом, не касаясь их личной жизни.


\section{Фундамент для продуктивной дискуссии}

Во-первых, нет ничего неизменного. Во-вторых, только в диспуте рождается истина, именно коллективная работа над проблемой позволяет не упустить важных деталей.
Но чтобы дискуссия была продуктивной, все участвующие должны опираться на общий базис, на единые аксиомы. В данном случае аксиомы следующие:
\begin{enumerate}
\item Источник фактов: фактами признаются утверждения добытые в соответствии с научными принципами.
\item Правила анализа фактов: рассуждения производятся с помощью законов логики.
\end{enumerate}

\part{Тезисы}

\begin{enumerate}
\item Свобода - никто не имеет права диктовать человеку что ему делать, если его действия не влияют на свободу других людей. Человек вправе распоряжаться своей жизнью.
\item Ответственность - каждый сам обязан решать свои проблемы и участвовать в решении проблем общества.
\item Уверенность - вера в достаточность своих сил для решения любых поставленных задач.
\item Равенство - общество должно стремиться к состоянию в котором стартовые возможности всех его членов близки и их дальнейшие достижения зависят только от их воли и усилий. Из этого требования вытекает требование универсальности членов общества, запрет на превращение общества в муравейник.
\item Развитие - приоритет научно-технического прогресса, именно он улучшает жизнь и увеличивает возможности разумной цивилизации.
\item Самостоятельность - минимально-достаточное, простое и понятное государство и законодательство, которые минимально вмешиваются в жизнь общества.
\item Нейтралитет - невмешательство в чужие дела до тех пор пока не нарушается наша свобода.
\item Сотрудничество - совместное движение к общим целям.
\item Эффективность - рациональное использование ограниченных ресурсов.
\end{enumerate}

\part{Смысл жизни}

Сама постановка вопроса "В чём смысл жизни?" содержит в себе предположение что кто-то изве определил цель, конечно это некорректно, свою цель индивидуум и общество должны выбрать самостоятельно, хотя конечно вселенная и её история подсказывают выбор.
Глобальная цель разумной цивилизации, как впрочем и любой сложной системы, это выживание, сохранение, а в изменяющемся мире с растущей энтропией для того чтобы выжить нужно развиваться.
Выживанию разумного вида угрожает многое: планетарные катастрофы (например извержение супервулкана, эпидемии), космические (падения астероида, вспышка сверхновой неподалёку, взрыв Солнца) и, наконец, главная вселенская катастрофа - гибель самой Вселенной.
Может показаться что все эти угрозы маловероятные и далеки от нас во времени, но надо понимать астрономическую сложность решения таких задач, на их решение может не хватить и миллиардов лет.
Самый серьёзный вызов для разума - пережить гибель Вселенной.

Один из методов защиты от локальных катастроф это космическая экспансия, резервирование цивилизации на других планетах, в других звёздных системах.

Из необходимости выживать в столь опасном мире вытекает необходимость развития науки и технологий как инструментов позволяющих не только предвидеть опасность, но и защититься от неё.

А необходимость развивать науку и технику приводит к необходимости избавления человека от неинтеллектуальных работ и забот по удовлетворению биологических потребностей его организма для высвобождения времени на интеллектуальную деятельность.

Однако наличие самосознания накладывает требование не ущемлять индивидуальных интересов граждан в процессе повышения эффективности и устойчивости общества, поэтому необходим баланс между интересами индивида и общества, интересами ныне живущих и будущих поколений (исходя из долгосрочной перспективы существования общества).
То есть нужно развиваться, вести борьбу с хаосом, но не ценою жизни и здоровья разумных существ и без создания излишних рисков (устойчивое развитие).

\part{Мораль}

"Было бы очень скверно для людей, если бы их удерживал от дурных поступков лишь страх кары и надежда на воздаяние по заслугам после смерти."
Эйнштейн А.

Для того чтобы привнести в общество правила поведения нет никакой необходимости во внешней силе, разумные существа вполне могут сами понять что сотрудничество с другими выгодно, а для того чтобы сотрудничество состоялось необходимо уважать интересы других.

Общий принцип относительно простой - "поступай с другими так, как хотел бы чтобы поступали с тобой" или "твоя свобода ограничена свободой других" (золотое правило этики), однако это слишком общие формулировки, для большей ясности их желательно детализировать, ибо главные моральные принципы это основа для законодательства.
Понятно, что правила жизни общества должны включать требования к поведению, а не к мотивации, не к внутреннему состоянию человека. Т.е. должны касаться именно внешних проявлений, а не внутренних, мало смысла требовать от кого-то не гневаться, это его внутреннее состояние, если он его контролирует и никому не вредит, то это не наше дело, мы конечно можем ему советовать так не делать, но запретить не вправе.

Подразумевается что принципы применяются к тем кто их разделяет, к нарушающим могут применяться санкции нарушающие какие-либо принципы.

\subsection{Аксиоматика}

\begin{itemize}
\item Свобода индивида ограничена свободой других индивидов.
\item Индивид что-то кому-то должен, только если он сознательно это пообещал, договорился. Нет "долга по умолчанию", нельзя без ведома человека навесить на него долг.
\item Индивид имеет права, но и имеет обязанности вызванные правами и свободами других граждан, а также общими интересами.
\item Права подавляющего большинства не должны ущемляться на основании (для защиты от) неадекватного поведения подавляющего меньшинства. Нельзя создавать неудобства честным людям из-за того что есть нечестные.
\item Любые ограничения прав и свобод (запреты) могут налагаться только основываясь на объективных критериях и только в случае если эти ограничения нужны для защиты прав и свобод других граждан.
\item Нельзя накладывать ограничений на личную жизнь человека, на его мысли и желания. Нельзя вводить запреты исполнение которых требует полного контроля за личной жизнью человека.
\end{itemize}

Это значит, что мы не можем запретить человеку делать то, что касается только его, не можем диктовать ему как он должен жить. Например, мы не можем половозрелому человеку диктовать с кем и почему ему заниматься сексом, не можем запретить ходить обнажённым или говорить ему какими словами он может пользоваться, а какими нет. Но можем запретить заражать других венерическими заболеваниями.

\subsection{Запреты}

Строго запрещать имеет смысл только то, что приносит реальный вред человеку и обществу:

\begin{itemize}
\item Не убивай.
\item Не причиняй вреда здоровью.
\item Не применяй насилия (в том числе не лишай свободы).
\item Не кради и не повреждай чужого имущества.
\item Не угрожай прямо или косвенно, не шантажируй.
\item Не производи потомства без возможности вырастить его.
\item Не снижай глобальную и локальную устойчивость биосферы.
\item Не лги и не утаивай важной для других информации.
\item Не дурмань разум, как свой, так и чужой.
\item Не мешай другим - не воздействуй объективно на других без их согласия.
\item Не паразитируй на обществе, не переваливай свои проблемы на общество.
\end{itemize}

Очень хочется такой запрет, но он всё же не столь строг:
Не мусорь, собирай и переиспользуй отходы

\subsubsection{Не убивай и не причиняй вреда здоровью}

Запрет на убийство и членовредительство членов своей общины/племени/веры - это самое ключевое правило человеческого общежития, оно встречается везде и у всех, и скорее всего без него невозможно построить стабильного общества, без него получим войну всех против всех, кровную месть и непрерывный страх.
Логично распространить запрет не только на всё человечество, но и на любую иную разумную (а возможно и просто сознательную) жизнь.

\subsubsection{Не применяй насилия}

Запрет проистекает из принципа свободы - каждый имеет право сам распоряжаться собой, никто и ни в каком виде не имеет права принуждать зрелое разумное существо к чему-либо.

\subsubsection{Не кради и не повреждай чужого имущества}

То, что создано трудом индивидуума ему и принадлежит, только он может распоряжаться своим имуществом.

\subsubsection{Не угрожай}

Угроза хоть и не несёт прямой опасности, но должны считаться недопустимой, по причине создания напряжения связанного с невозможностью оценить степень серьёзности угрозы т.е. не всегда можно понять шутка это, вспыльчивость или серьёзное намерение. А в случае серьёзного намерения никто не хотел бы ждать его исполнения опасаясь за себя и близких, в такой ситуации самый разумный вариант это превентивный удар.
Другими словами - угроза насилия недалеко уходит от самого насилия, ибо порождает страх и повышает вероятность превентивного насилия, нужно следить на своими словами.

\subsubsection{Не производи потомства без возможности вырастить его}

Очевидно, что породив потомство без возможности вырастить его это обречение своего потомства на смерть и страдание, индивидуум и общество должны научиться регулировать свою численность в соответствии с имеющимися ресурсами, причём стабильно имеющимися, а не вдруг привалившими (условного говоря хороший урожай в этом году не повод сразу активно множиться, в следующем году может быть неурожай, только стабильный рост урожая и хорошие запасы дают права размножиться).
Две проблемы:
\begin{itemize}
\item Что значит вырастить? Достаточно ли обеспечение биологических потребностей или нужна социализация? - для разумного существа недостаточно просто биологически выжить/быть здоровым физически и психически, нужно быть полезной частью общества, а значит требуется адекватное текущему развитию социума образование.
\item Что считать достаточными ресурсами? - есть опасность параноидального увлечения накоплением ресурсов, всегда будет казаться что ещё чуть-чуть и будет достаточно. Скорее всего можно ориентироваться на средние показатели в данном обществе, не нужно стремиться создать тепличные/роскошные условия для потомства, только необходимый минимум.
\end{itemize}

\subsubsection{Не снижай глобальную и локальную устойчивость биосферы}

"Природа — это не то, что мы получили в наследство от предков, а то, что мы взяли в долг у потомков.". Надо понимать что это не запрет каких-либо изменений, изменения были и будут, биосфера сегодня не такая как была 70 миллионов лет назад, но изменения должны быть просчитанными и достаточно плавными чтобы не привести к полному разрушению.

\subsubsection{Не лги и не утаивай важной для других информации}

Обман - одно из страшнейших злодеяний:
\begin{itemize}
\item Сокрытие или искажение информации приводит к тому что индивидуум принимает решения основываясь на неверной информации.
\item Лишение индивидуума информации эквивалентно лишению права выбора, лжец считает что сам за кого-то может решать как тому будет лучше, обманщик берёт на себя ответственность. Это недопустимо, каждый зрелый индивидуум имеет право и обязан самостоятельно принимать решения.
\end{itemize}

\subsubsection{Не дурмань разум, как свой, так и чужой}

Любые воздействия на разум приводящие к потере самоконтроля недопустимы. Потеря самоконтроля означает что индивидуум перестаёт быть ответственным лицом сознающим необходимость выполнения общественных норм. Поведение такого индивидуума непредсказуемо и может нести опасность как ему самому так и окружающим.
Данный запрет нужно более точно сформулировать т.к. на самом деле он запрещает не принимать наркотики или как-то ещё изменять сознание, а запрещает находится в общественных местах в одурманенном состоянии, вступать в контакт с людьми не изъявившими желания общаться с одурманенными.

\subsubsection{Не мешай другим}

Объективное воздействие в данном случае это то, что можно измерить приборами и что наносит объективный ущерб. Т.е "не нравится" не есть аргумент для запрета.
Т.е. без согласия человека нельзя на него воздействовать следующими способами:
\begin{itemize}
\item светом, например светить ему в окно ночью
\item теплом
\item звуком/вибрацией, например включать музыку с громкостью выше норм
\item химическими веществами через воду/воздух/продукты, например вонять нельзя или сжигать что-то вонючее у себя на участке так чтобы дым попадал кому-то из соседей или ездить вблизи людей на чём-то загрязняющем воздух
\end{itemize}

\subsubsection{Не паразитируй на обществе}

Паразиты подрывают основы общества приводя его к гибели, так гибнут колонии флуоресцирующих псевдомонад когда число паразитов в колонии становится слишком большим и она распадается.
Понятно что паразитировать не на обществе, а на конкретном индивидууме запретить нельзя если это паразитирование не нарушает сих заповедей т.е. происходит на добровольной основе.

\part{Государство}

\begin{enumerate}
\item Государство должно решать только те задачи, которые без государства решить невозможно:
  \begin{itemize}
  \item обеспечивать внешнюю и внутреннюю безопасность в широком смысле (армия, милиция, МЧС, защита от эпидемий и т.п.), защищать права и свободы граждан
  \item обеспечивать исполнения гражданами их обязанностей
  \item недопускать монополизации (разумные сроки действия патентов, стандартизация и т.д.) в том числе недопускать появления структур более сильных чем государство
  \item должно выполнять роль независимого суда в случаях когда граждане сами не могут решить свои конфликты
  \item должно накапливать и сохранять опыт в критичных для безопасности сферах
  \item должно принуждать производителей стандартизировать всё интерфейсные вещи (способы взаимодействия, соединения), расходные материалы и устоявшиеся элементы не являющиеся конкурентным преимуществом (стандарты это не только удобство и эффективность экономики, но и эффективность использования ресурсов и поддержание конкуренции)
\end{itemize}
\item В вопросах которые могут быть решены без государства, но решение которых исходя из общественных интересов необходимо ускорить и/или направить в нужном направлении государство должно выступать именно как заказчик и контролёр, а не как исполнитель, объявляя конкурсы, тендеры.
\item Государство не должно быть нянькой, опекуном для граждан, а значит не заниматься решением индивидуальных проблем (решение которых всецелом зависит от самого человека), а лишь создавать условия немешающие людям решать свои проблемы самостоятельно не ущемляя права других.
\item Государство должно быть устроено просто и понятно для граждан (необходимость юристов и налоговых специалистов говорит об излишней сложности).
\item Граждане обязаны страховать свои риски не менее чем на определённый государством минимум, дабы в случае возникновения проблем не становиться обузой для общества. Только страхование должно быть безусловным, чтобы страховая компания была заинтересована в снижении рисков, а не в поиске юридических уловок для невыплаты страховки.
\item Гражданин должен иметь публичную репутацию. Люди имеют право знать с кем имеют дело, знать кому можно доверять, а кому нет.
\item Создаваемая государством информация должна быть общедоступной.
\item Все общественные структуры должны быть построены так чтобы им было выгодно достижение цели, а не движение к цели. Как пример нужно платить за хорошие дороги, а не за ремонт дорог, нужно платить за здоровье людей, а не за лечение.
\item Государство не должно переваливать на других свои задачи, оно может предлагать выполнять их на добровольной и взаимовыгодной основе, но не навязывать. Хороший пример это льготы. Льгота для гражданина означает что по мнению государства человек нуждается в помощи, но вместо того чтобы оказать человеку эту помощь государство принуждает какие-то организации что-то делать для этого человека бесплатно или по сниженным ценам. Это и есть переваливание работы государства на других, например льгота на проезд приводит к тому, что транспортные организации должны проверять документы подтверждающие право на льготу, как-то учитывать число льготников и либо выставлять счёт государству, либо компенсировать расходы повышением стоимости проезда. Т.е. транспортная организация под давлением государства вынуждена заниматься не перевозками, а чем-то посторонним, транспортной организации не нужно знать кто льготник, государство должно дать человеку денег или купить проездной если считает это нужным.
\item Законодательство должно строиться подобно геометрии - из небольшого набора принимаемых принципов (в этом документе они и описываются) путём логических рассуждений должны выводится законодательные акты.
\item Законодательство должно быть минимально достаточным и не вмешиваться в личную жизнь граждан.
\item Законодательство не должно ограничивать научно-технический прогресс т.е. государство должно оперативно актуализировать законодательство при появлении чего-то нового.
\item Государство должно быть построено на научных принципах, в частности на достижениях кибернетики, особое внимание должно уделяться обратной связи с обществом и человекам.
\end{enumerate}

\part{Рациональное управление обществом}

\section{Общие принципы}

\begin{enumerate}
\item Долгосрочное планирование - хотя бы десятками лет, а не годами.
\item Управление рисками/Устойчивость - общество должно постоянно анализировать риски и принимать меры по их минимизации, одна из важнейших мер повышения устойчивости это децентрализация всего и вся (от канализации, к производству питания, и до инфраструктуры ИТ и структуры управления обществом). Устойчивое развитие без взрывного роста, но и без кризисов. Одно из следствий - необходимость космической экспансии.
\item Минимально возможный диктат государства над личностью, невмешательство в личную жизнь, в то, что человек делает не затрагивая интересы других.
\item Ограничение рождаемости в соответствии с имеющимися ресурсами (с учётом рисков).
\item Бережное использование ресурсов.
\item Стремление к научно-техническому развитию, отсутствие каких либо запретов на развитие и проверенное использование технологий
\item Максимальная стандартизация, открытость стандартов.
\item Полное отделение религий от государства (лишение всех льгот и особых положений). Вера и религия вообще неопределимы юридически, поэтому законодательство не может оперировать такими понятиями.
\item Присвоение гражданства только после сдачи экзамена на наличие знаний требуемых для гражданина, неприсвоение гражданства равно поражению в правах, как минимум избирательных.
\end{enumerate}

\section{Религия}

Религия это личное дело людей, а государство не должно влезать в личные дела.
Но государство определяет базовые принципы общежития, а значит никакая религия не даёт права их нарушать.
Понятия веры, религии а значит и церкви не определимы достаточно строго чтобы стать юридическими, а значит любые религиозные объединения могут существовать на общих основания как общественные организации, с уставом и членством.
Важный момент - устав не может содержать противоречивых утверждений, в уставе верующих люди долны наконец сформулировать во что же они реально верят.
Сторонники какой-либо веры не имеют права требовать от тех кто не является сторонников той же веры выполнения чего-либо диктуемого их верой.

\section{Информация}

Разум есть инструмент для обработки информации, без которой он мало на что способен, поэтому информация является одной из важнейших ценностей. Знания о мире должны быть доступны всем. Изучение уже добытых знаний и открытие новых одна их важнейших задач любого сапиенса. Сокрытие, искажение информации считается недопустимым.

\section{Штрафы}

Штрафы должны быть высокими мотивируя тем самым не совершать нарушений. Но помимо величины штрафа необходимо обеспечить неотвратимость этого наказания, для этого половину суммы штрафа необходимо отдавать первому документально подтвердившему факт нарушения.

\section{Школа}

"Любой человек должен уметь менять пеленки, планировать вторжения, резать свиней, конструировать здания, управлять кораблями, писать сонеты, вести бухгалтерию, возводить стены, вправлять кости, облегчать смерть, исполнять приказы, отдавать приказы, сотрудничать, действовать самостоятельно, решать уравнения, анализировать новые проблемы, вносить удобрения, программировать компьютеры, вкусно готовить, хорошо сражаться, достойно умирать. Специализация — удел насекомых."
Роберт Хайнлайн «Достаточно времени для любви»

Цитата приведена для иллюстрации идеи, не стоит её понимать буквально, ибо специализация и разделение труда это основа успеха цивилизации, однако, надо понимать, что общество сапиенсов не должно превращаться в муравейник, специализация в профессии не должна приводить к беспомощности в остальных сферах.

Концепция школы как места где напихивают знаниями, где из ребёнка делают личинку рабочего или инженера давно устарела, как минимум потому, что знания стремительно изменются, а технические средства давно превзошли возможности человеческой памяти.
Сапиенсы не рождаются со сформированным интеллектом и знаниями о мире, известны примеры развития человека среди животных - среди животных потенциальный человек превращается в животного. Школа должна быть важным этапом в формировании человека и гражданина, а профессиональное образование это следующий этап.
Кроме того школа не должны быть слишком затянута, не нужно затягивать детство, детство заканчивается когда теряется интерес к детским играм и становится скучно, сейчас это примерно в 14 лет.
Член социума должен как можно скорее начинать решать реальные общественный задачи, приносить пользу экономике и науке.
Знания которые должна давать школа:
\begin{enumerate}
\item Знание о себе:
  \begin{enumerate}
  \item Первая медицинская помощь. Основы медицины (право покупать лекарства)
  \item Основы анатомии.
  \item Здоровый образ жизни (питание, гигиена, физическая культура).
  \item Половое созревание, секс, беременность, роды.
  \item Воспитание детей.
  \end{enumerate}
\item Знания о мире и методах его познания. От природоведения до научного мировоззрения.
\item Знания об обществе.
  \begin{enumerate}
  \item Идеология и её обоснование.
  \item Устройство и законы общества/государства.
  \item История обществ. Уроки истории.
  \end{enumerate}
\item Знания о профессиях/видах деятельности школа должна не учить им, а показать какие они бывают, заинтересовать, каждый учитель должен быть рекламным агентом своего предмета.
\item Основы безопасности жизнедеятельности (в том числе основы выживания).
\end{enumerate}
Умения которым должна учить школа:
\begin{enumerate}
\item Решать задачи/проблемы. Как прямыми тренировками так и косвенными (например, игра на музыкальных инструментах развивает мозг).
\item Логически мыслить.
\item Умение учиться, анализировать новую информацию (вычленять главное), критически мыслить.
\item Умение высказывать свои мысли, доносить их до других (риторика).
\item Быть самостоятельным в быту/решать бытовые задачи (от готовки еды, до владения инструментом).
\item Быть физически развитым, управлять свои телом (+плавание).
\item Начальная военная подготовка.
\end{enumerate}

\section{Гражданство}

Сейчас гражданство чаще всего выдаётся автоматически, исходя из гражданства родителей. Однако быть гражданином, это значит участвовать в решении проблем всего общества, а человек принимающий такие решения должен разделять принципы на которых построено это общество, владеть информацией от том как это общество устроено и уметь делать из неё выводы. Кроме того быть гражданином это не только права, но и обязанности, а обязанности, долг нельзя взвалить на кого-то без его ведома и согласия.
Поэтому получение гражданства должно быть явной процедурой и требовать выполнения следующих условий соискателем:
\begin{enumerate}
\item Сдачи экзамена на знание одного из государственных языков на уровне достаточном для повседневного общения.
\item Сдачи теста на логику. Требуется чтобы удостовериться что соискатель понимает причинно-следственные связи.
\item Сдачи экзамена на знание устройства общества членом которого он хочет стать (структура управления, законодательство). Возможно нужно также экзаменовать на знание истории обществ, дабы опыт предыдущих поколений учитывался при принятии решений.
\item Принятие присяги - будущий гражданин должен подписать договор в котором он должен подтвердить что разделяет базовые принципы лежащие в основе данного общества и готов их соблюдать и защищать, а также готов получить права и нести обязанности гражданина.
\end{enumerate}

Гражданин должен обладать публичной репутацией, остальные граждане имеют право знать к кем имеют дело. В малых сообществах это всегда так и есть - каждый всё знает о каждом, но с ростом общества, индивидуальной памяти начинает нехватать.
Пополнить репутацию гражданина может любой другой гражданин, плюс записи в репутацию вносятся по решению государственных органов (от имени всех граждан принявших решение). Очевидно что внося запись кому-то в репутацию гражданин влияет и на свою - ложное сообщение сильно испортит репутацию. Понятно что конкретный гражданин будет оценивать других опираясь на отзывы тех людей которым доверяет или которым доверяют люди которым он доверяет, а для государство имеют значение только записи сделанные государством.
Современные технологии позволяют сделать такую систему защищённой от подделок и узурпации.

\section{Демократия}

Принимать решения могут только те, кто владеет информацией и способен её анализировать. Демократия только тогда будет хорошо работать, когда все имеющие избирательное право будут такими.

\section{Патриотизм}

Патриотизм есть победа альтруизма на эгоизмом, это готовность пожертвовать какими-то личными интересами, выгодами ради общего блага, ради достижения общих целей. Патриотизм есть основа для стабильного существования общества.
Однако не все патриотизмы одинаково полезны, одно дело когда человек осознанный патриот, понимает что есть отечество, кто такие соотечественники и какие идеалы их цементируют, а другое дело когда это слепая вера в государство и нацию, при которой человек не в силах объяснить суть ни того, ни другого.

\section{Права женщин}

Все должны быть равны в правах, это значит что например нанимать на работу должны исходя только из квалификации соискателя. Однако, если в какой-то профессии обнаружился половой дисбаланс (например мужчин работает сильно больше), это не значит что надо заставить женщин пойти туда работать или заставить нанимателя нанять больше женщин. Всё что надо сделать это проверить нет ли половой дискриминации при найме, если нет, то и проблемы нет.
Все специальные программы для женщин (типа привлечения женщин в ИТ) это есть дискриминация мужчин и проявление неуважения к женщинам, само существование таких программ подразумевает, что они сами не могут добиться того чего хотят, а считать так и есть неуважение.

\section{Брак}

Брак - это личное дело сапиенсов, государству не должно быть до этого никакого дела. Брак это договор между как минимум двумя индивидуумами, который должен явным образом подписываться.
Государство тут может участвовать только в следующих формах:
\begin{enumerate}
\item Предлагать типовой выверенный брачный договор. По сути туда должен переехать кодекс о браке.
\item Защищать детей от неадекватных родителей.
\end{enumerate}

\section{Работа}

Права трудящихся это странное понятие, неужели у безработного меньше прав чем у работающего? Очевидно нет, есть права человека, из которых например вытакает минимальный размер оплаты труда и право на отдых. Все остальное это предмет договора между двумя экономическими субъектами, государство лишь может предложить типовой договор и обязать явно прописывать отличия от типового договора если договор на нём основывается.

\section{Налоги}

Гражданин обязан сам уплачивать все необходимы налоги и страховки, это не должно быть неявно перевалено на работодателя.Налоги должны быть простыми в начислении и не очень большими, второе вытекает из минимальности государства.

\section{Страхование}

Гражданин не имеет права переваливать свои риски на общество, а значит он должен страховать их, а именно риск:
\begin{enumerate}
\item временной потери здоровья
\item лишения жилища
\item непрогнозируемого лишения источника дохода
\item длительной/постоянной потери трудо и дееспособности
\end{enumerate}

Помимо страховок человек обязан также делать долгосрочные вложения старость (во всяком случае до тех пор пока такое явление существует).

\section{Медицина}

Сейчас существуют две разные системы здравоохранения - "бесплатная" всеобщая государственная медицина и частная платная медицина доступная не всем.
Ни в одной из них нет действующего лиц которое было бы материально заинтересовано в здоровье людей, системы получают деньги за то что лечат, а не за то что вылечивают и тем более не за то что предотвращают болезни.

Таким действующим лицом могла бы быть медицинская страховая компания (на первых порах вероятно государственная) при следующих условиях:
\begin{enumerate}
\item Обязательность/всеобщесть медицинского страхования - общество вправе требовать от человека страхования своих рисков, к тому же массовость страхования снижает его стоимость.
\item Безусловность выплаты страховки и полное покрытие её расходов на лечение - с точки зрения человека именно такой должны быть страховка, плюс безусловность выплаты снижает расходы на юридические/судебные издержки, что тоже уменьшает стоимость страховки.
\end{enumerate}
В таком случае страховая компания финансово заинтересована в том, чтобы все были здоровы.

С созданием лекарств также проблема - вывод нового препарата на рынок стоит дорого, поэтому фармакологические компании заинтересованы только в тех препаратах которые можно патентовать и продавать подороже. Идеальное лекарство для них это то, которое никто кроме них не может производить и которое не лечит, а облегчает жизнь заставляя постоянно платить.
Страховая компания может быть заказчиком дешёвых и эффективных препаратов т.к. её прибыль зависит от здоровья, а не продаж лекарств.

\section{Наука}

Учёные добывающие знания с помощью научного метода и инженеры применяющие добытые наукой знания для создания практически применимых вещей не только улучшают качество жизни людей, но и повышают устойчиыость цивилизации к внешним воздействиям, её независимость от окружающего мира.
Наука каждый день доказывает нам, что она добывает правильные знания о мире, потому что устройства сделанные на основе этих знаний работают вокруг нам изо дня в день.
Конечно бывали и ошибки (талидомид, ДДТ), хотя часто это не ошибки учёных, а мошенничество (лечение радием). Ошибки возможно, но более надёжного способа познавать мир у нас нет.
Наука предельно важна для развития цивилизации, для решения стоящих перед ней задач, однако нельзя сказать что именно государство должно заниматься наукой, государство скорее должно озвучать цели и предлагать за них вознаграждение.

\section{Космос}

Из вышеописанных целей цивилизации очевидным образом вытекает необходимость осваивать космические просторы, однако не стоит надрываться перепрыгивая через ступеньки - космос должен быть глобальной целью, но прежде чем осваивать Марс стоит потренироваться на Луне.

\section{Размножение}

Сейчас чтобы водить автомобиль нужны права и медицинская справка, для владения оружием требования ещё выше, а чтобы стать родителем и отвечать за жизнь нового человека не нужно ничего.
Такая ситуация не может считаться нормальной, быть хорошим родителем это непростая задача требующая массы знаний.
Поэтому перед тем как стать родителем человек должен подтвердить свою квалификацию, проверить своё здоровье и трезво оценить свои материальные возможности.
Разумная цивилизацию должна растить свою численность в соответствии с имеющимися ресурсами, во избежание голода и иных проблем излишней численности.

\section{Наркотики}

"Наркотики это плохо". Но с запретами наркотиков есть масса проблем:
\begin{enumerate}
\item Исследования показывают что наркотики употребляют не потому что к ним есть доступ, а потому что условия жизни слишком депрессивные, а значит не запрещать надо, а условия улучшать.
\item Запреты наркотиков обычно какие-то нелогичные и несистемные, под запрет попадают не все наркотики, строгость запрета не зависит от опасности.
\item Запрет на наркотики порождает сверхприбыльность наркобизнеса, а сверхприбыльность делает его привлекательным, делат выгодным вовлечение новых наркозависимых.
\item Несмотря на строгость запрета пока никто наркобизнес не победил, а борьба стоит дорого и порождает коррупцию.
\end{enumerate}

Почему вообще запрещают наркотики взрослым людям? Причины видимо две.
Первая это вред для здоровья человека, но здоровье человека это его дело и его ответственность, медицинская страховка просто дороже должна стоить или лечение платное если проблемы со здоровьем вызваны употреблением наркотиков.
Вторая это вред для общества, вред этот двух видов, прямой - от действий человека находящегося в неадекватном состоянии и косвенный, от деградации человека. Деградацию запретить не можем, только убеждать, но в случае деградации до неадекватного состояния можем изолировать от общества.
А вот от действий опьянённого человека защищаться общество имеет право - запретом на нахождение в нетрезвом виде в общественных местах (из чего вытекает и запрет на употребление в общественных местах). Высокий штраф, а при нескольких повторных случаях изоляция как неспособного контролировать себя наркомана.
Торговля наркотиками должна регламентироваться - отдельная торговая сеть, вход только для совершеннолетних.

\section{Оружие и самооборона}

Владеть, носить и использовать оружие для самообороны это право (а возможно и обязанность) каждого гражданина которому это разрешено по состоянию здоровья и репутации.
Нет понятия "допустимая мера самообороны", обороняющийся вправе не заниматься оцениванием уровня опасности, а стрелять на поражение, конечно факт нападения будет необходимо доказать в суде.

\section{Армия}

Армия быстрого реагирования и специального назначения должна быть профессиональной и максимально обеспечена современной техникой. Для мирного и нейтрального государства большая армия и не требуется, основная задача это охрана границы, а её уже сейчас по большей части можно переложить на роботов.
Однако все совершеннолетние граждане должны быть всегда готовыми встать на защиту своих идеалов (неграждане видимо будут призываться в аналог стройбата).
Призыв в армию, в том виде в котором он сейчас часто существует это конечно не нормально и не должен практиковаться. Для того чтобы человек освоил военную специальность его не нужно держать в тюрьме отрывая от родных и участия в экономической и иных сферах жизни общества. Если человек не выполняет требования по военной подготовке, то только тогда его призывают в армию тюремного типа подобную современной.
Вероятно нормальная армия должны выглядеть примерно так: гражданин после получения гражданства выбирает или получает одну или несколько военных специальностей, которые он должен освоить через определённый срок. Он живёт дома, работает/учится и параллельно занимается подготовкой к экзамену (в том числе командному). Сдав экзамен получает военный билет и становится резервистом. Резервист должен переодически пересдавать экзамен и ездить на сборы (кратковременные, несколько недель). Военнообязанность гражданина не зависит от пола, физического здровья или иных признаков - в современной армии есть работа для всех.

\section{Человек улучшенный}

Наука и технологии в скором будущем позволят исправить в человеке все наследственные дефекты и слабые места, и это нужно будет сделать.
Подробнее этот вопрос разбирается тут https://gitlab.com/worldmind/ugly-human.

\section{Язык}

Разумные существа должны стремиться говорить на одном языке, дабы не создавать излишних коммуникационных барьеров.
Понятно, что естественные языки плохо подходят на роль единого и универсального языка, но даже общий естественный язык лучше чем раздробленность на тысячи языков.
А в перспективе необходимо разработать простой и логично устроенный язык будущего.
Основные требования:
\begin{itemize}
\item Простота грамматики и отсутствие исключений из неё
\item Уникальные слова для уникальный понятий, отсутствие двусмысленности у слов.
\item Зависимость длины слова от частоты использования - часто используемые слова должны быть короткими.
\item Простота произношения человеческим речевым аппаратом.
\end{itemize}

\section{Наследство}

Хороший родитель должен дать своим потомкам здоровье, образование и умение жить самостоятельно, умение своими силами достигать жизненных целей. Можно считать что самостоятельная жизнь, без родительской опеки, есть проверка на зрелость человека, на готовность преодолевать трудности этого мира.
Наследство же, позволяет увильнуть от этой проверки, сразу получить всё готовенькое, хотя полученное без усилий часто не ценится.
Но главная проблема наследства это нарастающее неравенство, и итоге кто-то рождается сверхбогатым, хотя не приложил никаких усилий для создания этого богатства и может и не прилагать никаких усилий, а кто-то вынужден начинать с нуля.
К сожалению нет ни возможности, ни оснований запретить передавать имущество по наследству - если человек заработал, создал что-то, то только его право распоряжаться этим, например подарить кому-либо. Однако, законодательного понятий наследства не должно быть, если владелец имущества не распорядился им сам, то оно должно переходить в собственность государства. Нет "права на наследство" у потомков, максимум что есть, это право приоритетного выкупа.
Запрета составить договор дарения имущества не может быть, но нормой должно быть завещание в пользу благотворительных фондов, а не ленивых потомков.

\section{Спорт}

Слово "спорт" теперь означает скорее профессиональный спорт, спорт высоких достижений, такой спорт имеет несколько граней:
\begin{enumerate}
\item Шоу-бизнес - сейчас практически самая главная функция спорта, с хлебом уже не так туго, а зрелищ мало не бывает. Хозяева, тренеры и спортсмены богаты, зрители рады расстаться с деньгами за зрелище.
\item Политика - вторая главная функция, спорт есть сублимация войны, имитация "маленьких победоносных войн", государства добровольно участвуют в соревновании "у кого сильнее спортсмены", ибо победа "наших" греет сердца "патриотов".
\item Пропаганда здорового образа жизни - косвенная функция спорта, ибо спорт пропагандирует спорт, а спорт к здоровью не имеет никакого отношения, спорт это рекорды и победы ценой здоровья, ради денег и славы.
\item Исследование предела возможностей человека - это побочная, косвенная функция специализированных видов спорта (больше, быстрее, дальше). И эту функцию спорт давно выполнил, несмотря на прогресс в фармакологии и системах тренировок рекорды увеличиваются хорошо если на проценты, а то и на доли процентов, что говорит о том, что предел человеческих способностей давно достигнут.
\end{enumerate}

Шоу-бизнес это дело бизнесменов, государство не должно в этом участвовать. Политический аспект тоже ничтожен для разумного государства, в этом есть какое-то ребячество, мол я я могу плюнуть дальше. Разумные граждане гордятся не тем что кто-то из них высоко прыгает, а своими интеллектуальными достижениями при условии что они все здоровы и гармонично развиты. Разумные люди также не делят людей на "наших" и "ваших" по национальному, расовому и иным признакам.

Специализированные виды спорта помимо вышеупомянутых проблем плохи ещё и этой самой специализацией, сапиенс это универсальная единица общества, а не специализированные винтик в общественном механизме, не муравей в муравейнике.
Игровые виды спорта ни чем не лучше - зачем соревноваться в играх, когда есть реальные дела? Игра есть подготовка к реальным делами, тренировка для незрелых особей, или отдых от реальных дел для зрелых, но не замена им.

Есть только два вида соревнований которые могут быть поддержаны государством:
\begin{enumerate}
\item Индивидуальное интеллектуально-физическое многоборье которое должно пропагандировать здоровый образ жизни и гармоничное развитие, причём вполне достаточно внутренних соревнований, дабы избежать политики. Это направление должно быть в ведении Министерства здравоохранения.
\item Командная военная игра (лазертег?) - подготовка и поддержание формы военнослужащих. В ведении Министерства обороны.
\end{enumerate}
Весь остальной спорт вне сферы государственных интересов, государству нужны здоровые, всестороннеразвитые и боеспособные граждане.

\section{Культура}

Единственный критерий нужности чего-либо это готовность потратить на это свои усилия прямо или косвенно (в виде денег), если культура нужна обществу, то она будет существовать и без поддержки государства.
Дотирование культуры государством приводит к обману - когда культурные услуги продаются ниже себестоимости, по демпинговым ценам ими пользуются даже те, кто не нуждается в ней.
Считать что люди сами не знают что им нужно и надо завлекать их куда-то демпинговыми ценами есть неуважение к людям, попытка принимать решение за них.

\section{Коммуны/микрополисы}


\part{Градостроительство}

Каким должен быть город будущего

\section{Устойчивым}

Мы привыкли, что всё обычно идёт хорошо, но история (в том числе и недавняя) и теория вероятностей кричат нам о том, что катаклизмы случаются, а значит не стоит жить на вулкане или территории которую может затопить ГЭС, не стоит также жить там где в случае проблем с транспортом просто нечего будет есть и т.п. и т.д. Но даже поселившись в относительно безопасном месте, не стоит игнорировать потенциальные угрозы.
Посему город будущего должен располагаться в рационально выбранном месте (отсутствие очевидных угроз вроде вулкана или цунами, наличие энергии, воды, возможность производить пищу). Но для повышения отказоустойчивости необходимо, чтобы инфраструктура жизнеобеспечения города минимально зависела от поставок извне - нарушение связи и транспортного сообщения не должно быть катастрофой, а лишь неудобством. Как минимум это означает, что производство пищи должно быть максимально близко к потребителям - условное поле за городом должно выращивать всё необходимое для жителей, либо должны быть локальные аварийные запасы. Это первый шаг к децентрализации обеспечивающей надёжность. Далее инфраструктура жизнеобеспечения - энергия, вода и переработка отходов должны быть максимально децентрализованы - в пределе каждое домохозяйство не требует никаких коммуникаций кроме связи, хотя по причине эффективности может быть выгодно что-то делать общее на небольшие районы. Помимо традиционной проводной связи домохозяйства должны быть объединены в беспроводную mesh-сеть для аварийных случаев.
Помимо локального производства товаров первой необходимости, важно также иметь достаточные складские запасы.

\section{Ресурсосберегающим и безопасным для окружающей среды}

В пределе домохозяйство/микрополис/город должны иметь замкнутую систему жизнеобеспечения и никак не воздействовать на окружающую среду - не забирать из неё ничего и не выбрасывать ничего. Это идеал, к которому нужно постепенно приближаться.

\section{Масштабируемым}

На этапе проектирования должно быть определено как и куда город может расширяться без ухудшения качества жизни.

\section{Комфортным}

Вся необходимая инфраструктура в шаговой доступности.
термы
Пешеходные зоны
Зелень
Малоэтажность и маловысотность (в т.ч. деревьев)
тишина
свет
воздух
отмостка-газон-тротуар-широкий газон-дорога
городовой

\end{document}
